【操縱思想系列】「其實香港人仲差、美國都禁止辱警、日本政治仲黑暗」：蘇聯式反客爲主帶離題Whataboutism

舊post archive：
內裏有舊post嘅Google Doc（共產顛覆手法，老鼠天堂，終止思想嘅諺語，等等），RedDragon1會員嘅詳盡Yuri Bechmenov「顛覆過程」新翻譯，仲有卷殘會員嘅Edward Griffin與Yuri Bezmenov interview嘅翻譯

================================

孫子兵法有云：「不戰而屈人之兵，善之善者也。」中共入侵香港，就係想儘量用計不戰而勝香港人。而呢啲計，就係令到大家接受僞真理嘅政治宣傳伎倆。

政治宣傳，亦即控制思想，控制輿論。市儈啲講，唧係思想病毒。人類嘅基因如果叫genes，咁社會思想嘅基因就係memes。

冷戰時期，每逢西方傳媒或外交官提到蘇聯內部問題（剝奪人權，民生潦倒，政治打壓等），蘇聯嘅一貫反應都係「咁又唔見你提（西方一個國家）呢個問題？」當年好多未受政治宣傳教育嘅西方人都中招，思想被帶走，唔再理蘇聯嘅舉動，反而變相幫敵國批評自己國家嘅問題。

2018年，共產中國沿用同一伎倆，令香港人自相殘殺。

各位有冇發現每逢講起中國政治話題，身邊不論論壇，報紙，網媒，社交媒體都會出現以下情況：

「你試下去美國噉樣同個警察講？即刻用槍射死你呀！」
「言論咩自由？人哋英國都有hate speech laws啦！」
「其實呢次貿易戰美國都損失慘重，你知唔知？/又唔見你講？」
「反新移民？你咪又係中國移民！」
「毒疫苗？台灣咪又有黑心食物/英國咪又有瘋牛症/歐盟咪又有馬肉漢堡！」
「罷買小米？又唔見你唔飲東江水！」
「行政長官貪污？你知唔知美國選舉啲商人做咗幾多檯底交易？」
「反大媽舞？又唔見你反其他街頭藝人？」
「港獨？加泰畀歐盟反對喎！/喺外國叛國都係罪喎！」
「中國人旅行時行爲差？其實香港人咪又係差！」
「中國人態度差？其實香港人咪又係差！」
「中國人冇教養？其實香港人咪又係廢老廢中廢青！」
「人哋小學雞？你咪又係child登！」

Whataboutism嘅結構好簡單：當遇到唔想正面回應嘅尷尬位，就轉移視線話對家「咪又係咁」，令到輿論路線偏移。恐怖之處係好多時提及嘅對家嘅問題其實根本冇得比，就算有，中招嘅人都會樂意咁一係收聲，一係同個輿論操縱者泥漿摔角，破壞整個討論。

同一個伎倆放喺大衆傳媒，就係大家耳熟能詳嘅framing+spinning，TVB常見嘅「先報中國好新聞，不提中國壞新聞，再報外國壞新聞」就係Whataboutism嘅電視版。

對抗Whataboutism免疫好簡單：時刻擘大隻眼，堅持stay on topic，仲有最重要：唔好同輿論操縱者泥漿摔角。人民質素由肯思考開始，大家記住要時刻警惕敵人操縱思考嘅伎倆。

中共最愛

各位巴絲不妨諗吓仲有咩Whataboutism嘅例子，留個comment列舉。

pish

咁算唔算臭蟲論，將d發生左好耐或者很多地方都發生既野合理化

「凡中國所有的，外國也都有。外國人說中國多臭蟲，但西洋也有臭蟲。」

魯迅臭蟲論，tu quoque，邏輯上都係Whataboutism嘅近親。

但係Whataboutism特別之處係佢唔單止合理化一件事，佢嘅精要係帶你走，一齊去「討論」（罵戰）外國嗰個「類似」事件點解你唔理。

其實xxx仲yyy
相比上黎香港好好架啦

用全世界同香港比個d真係
香港城市黎渣

見賢思齊焉 見不賢而內自省也

不過支那同香港人相反

城市同大國類比不成立唔緊要
最緊要係令到討論離題，進入罵戰

咁無計架喔越逼切越重要既野緊係討論左先啦

同埋你講得對多數外國果d程度比較低同埋有當地人解決

離題問問各位：你哋鍾意邊個logo多啲？
1.

2.

3.

4.

5.

1

臭蟲論

所以強國永遠唔會進步

#17

3

Whataboutism比臭蟲論更高破壞性
臭蟲論始終係自我安慰
Whataboutism係主動用嚟轉移視線之餘，仲會令到對家質疑自己一方嘅伎倆

簡單嚟講，Whataboutism係武器化咗嘅臭蟲論，weaponised tu quoque。

留名

唔正視自己既問題 走去話人地都有 點會有進步
就算佢地話外國都有 但佢地理解都有問題
例如美國警察會開槍 但無視左美國警察犯罪同樣被制裁 例如槍殺無辜
唔會好似香港咁on9包庇縱容停職照出糧 人地真係三權分立 有良好制度

當然有真心膠
但係都有以為對方俾左一個「自省」既機會，而自省係一種美德，所以唔再出聲
但係俾人轉移哂d重點都唔知！

用得whataboutism就係想你對外國無知，如果唔係唔會上釣
但係記得講還講，唔好執着討論兩者係咪可以比較
因爲佢哋會食住上，同你拗餐死究竟外國嘅三權係咪真係分立/三權分立有咩壞處/外國制度其實都係點差法

真係會越扯越遠 最後想你忘記原本講緊中共/港共既問題
又或者外國都係咁所有你無資格講xxx

佢哋心知肚明你想認真討論
所以就帶你去討論一啲好細節，但係其實唔關事嘅嘢

好多人冇讀過「宣傳學」propaganda 都會中計

所以一定要時刻警惕，思想唔好畀人領導

...唔係好明

自省本身唔係問題
用自省嚟故意模糊討論焦點先係
學識whataboutism之後放棄自省又走咗去另一極端，唔係好事

其實成個地球咁多國家，總有一個國家晌某方面比香港差，所以根本無敵

所以凡事要做得其所
自省係好，但係過分會變自責
把握機會係好，但係過分會變機會主義，投機
識賺錢係好，但係過分會變生存無意義嘅空殼，最後好似好多i-banker咁overdose毒品死

4.全視之眼

至弊好多人到唔知佢哋係蓄意帶離題
以爲要真心討論點解外國同中國有分別

第一句就屌埋去話, 外國d好野又唔見xx學, 係要學人衰野

不嬲係佢地眼中 你講中國壞話=抹黑,唱衰自己國家,漢奸架啦
扯去外國=中國無問題

所以唔能夠比佢用外國例子。人地考試0分，唔代表你10分叫好，明明50分先係及格分數。

以其人之道
通常呢個情況佢哋會spam icon營造恥笑氣氛:

講起「漢奸」
我有啲失望點解去到宜家都仲未reclaim到呢隻字
如果有有心人帶起個語言趨勢，將「漢奸」變成一個會覺得好proud of嘅標籤
可以一次過解決好多個問題（包括大中華思想）

政治史想好多羣衆思想嘅轉捩點就係文字reclaim成功嗰下 : Jesuit, Methodism, Tory, Yankee, Nigger, Queer, Gay, 甚至white trash呢啲都係原本係鬧人但係依家已經演變到引以爲傲嘅標籤。

港英餘孽

呢個term其實前排有趨勢變褒義
有啲公衆人物都開始講笑咁自稱港英餘孽
但係講講下就無咗

跟住佢哋會同你講：之前中國都係得1分，依家升到去10分已經好好，你唔好喺度盲反，阻住中國繼續勃起。

3

就算唔係政治相關議題

有好多同價值觀 道德 之類嘅議題

連登仔好多時都會用類似嘅詭辯嚟夾硬支持自己

好多時討論得好辛苦

都係覺得同臭虫論相同

呢個手法主要係想指控你雙重標準
只要講出即使係雙重標準亦唔會影響我喺呢件事既睇法既正確性，再討論係唔係雙重標準就off topic,唔駛繼續講

外國(中國)都有呢啲嘢啦

一係五毛，一係冇基本邏輯思考

對象唔同，破壞力亦都唔同

臭蟲論係用嚟自我安慰：內服
E.g. 有人話港鐵成日壞，其實外國鐵路都係成日壞，所以港鐵壞唔係問題。

Whataboutism係用嚟令到人哋唔攻擊你，攻擊自己：外用
E.g. 你做乜盲反港鐵？人哋英國Underground成日罷工又唔見你嘈？你知唔知法國每個禮拜罷一次工係幾大嘅經濟損失？你咁勁又唔見你起返條唔會爛嘅地鐵出嚟？咁勁咪唔好坐地鐵囉！

LM

佢哋正正就係會食住「雙重標準」呢點唔放
通常用你個方法佢哋下一步就係話你唔肯正視你嘅「雙重標準」，跟住話你唔肯認唧係默認。

咁一個discuss其實主要係拗俾觀眾睇
如果講到呢個地步觀眾就覺得你錯
即係觀眾本身邏輯能力都唔夠
冇得搞

高汁

咁用返你地鐵嗰個例子
假設對手同你嘈
你會點駁返佢

痛恨香港教育咁多年嘅邏輯觀依然薄弱
背返嚟，操返嚟嘅知識，唔識變通，哎

點解你要反連登呀邊個邊個KOL？建制泛民更無恥點解你唔反佢哋先？

直接版：
「其他人有問題唔代表我哋香港可以放縱同類型問題，再者既然你咁想討論其他世界鐵路嘅問題，不如你去開返個《世界各地鐵路問題集中討論》，我哋呢到係講港鐵今日發生嘅事。」

反問版：
「咁你係咪想港鐵都變到咁差先至開始鬧港鐵？你唔係呀話？」

玩嘢版：
「你冷靜啲 」
「其實我到唔係成日搭地鐵（平時揸開車），純粹討論吓啫，你做乜咁勞氣 」
「我依家其實搭緊London Underground覆你，你慢慢逼港鐵啦吓 」

咦，終於有blocked user出現
Senpai noticed me~

高質

無辦法, 以前大學都仲有critical thinking lecture
而家?

又孫子兵法 兵不厭詐

其實依家香港啲大學係點
我真係唔清楚

中共有好多控制輿論手法都係抄蘇聯
得閒讀吓冷戰時期嘅active measures會發覺中國好多政治手段都係得個抄字
（當然做得冇蘇聯咁好，因爲山寨始終都係山寨 ）

推

最近有新野啦：「黃子華鬧醒你班香港人系列」

講到好似開post果個唔係香港人

黃子華係搞笑
鬧人嗰個唔係黃子華，係interpret咗個笑話之後用人個名壯大自己嗰啲人

睇嚟認真post係食飯時間一定會沉

詳細我唔知
但呢幾年都無聽D fg話聽過呢科

係咪因為以為通識已經教咗critical thinking...
我淨係知而家334學制其實第一年大學啲人係其實學返a level啲嘢

通識本義係咁，但而家已經變左誘導性思考科
根本就唔想你地學識諗野

1

e pluribus unum
1

巴打好正
我覺得討論完最好有個總結
等大家唔好迷失方向

無用架, 俾傳媒洗得多, 一般時候係唔會記得用critical thinking, 而且對手根本唔會同你理性討論, 一兩句ko唔到佢就無架la

理性討論要雙方都係理性先得

其實諗呢個政策出嚟嘅人有冇用腦
培養一代唔諗嘢嘅人好大手尾

係咪遲啲要開post教點樣trolls trolling trolls trolling trolls
咁搞法遲早七國咁亂

咁如果調番轉話咩外國得香港都一定得個D
又有冇一個專門既謬誤名詞

有冇例子？

最近既冰島比香港？

唔使國家大事
港女無論如何都會同你互燒果套logic

都夠做到你原告華麗變身被告

送個美國例子畀你

其實即係red herring嘅一種技巧

留名，啲人成日係討論用呢招就會俾佢帶住走

通識每個topic都有萬用point
邊有批判性思考可言

基本上係類比不成立
因為有前設嘅出入

其實睇點用，這招19成日用來屌鳩左膠

lm

所以其實有時唔太鍾意19啲文
係，用輿論伎倆抽水係好容易而且好好玩，但係點解唔正直啲呢？

4

五毛慣用技倆

純學術討論

直接版反問：
任何鐵路要做到完全無任何故障的話，幾乎係無可能。
當然我地用鍵盤屌鳩港鐵，叫佢唔撚好出錯咪得囉 係好易，
但係用現實層面去諗返，其實港鐵既故障情況真係唔算嚴重。

如果承接上面，再用其他地方既鐵路故障率比港鐵高來做例子，
說明返港鐵其實唔係咁差，甚至算好的話，咁唔係一個好既例子咩？

反問版反駁：
咁咪即係設左前提：港鐵唔理會變差，而唔係保持原來水準或者變好？
可能算係邏輯上出問題？

真心求教

諷刺嘅係John Oliver呢條左膠自己都係成日用Tu quoque攻擊Trump

而今世代真係人人都red herring

對對方唱
關注遠方得到讚賞
但是我哭以巴開火 很牽強
咁就得，可以講返正題

其實你直接版同反問版嘅反駁都係出咗同一個前設錯誤：假設咗討論呢一刻港鐵比之前冇差到

但係次次啲人起哄鬧正正就係發生未見過嘅錯誤先會initially鬧「港鐵加價但係質素下降」，如果一如以往呢個假設討論都唔會發生啦

跟住仲有更多邏輯錯誤，包括稻草人，假設對家嘅期望係「完美無誤」（其實係比之前一樣或改善）

仲有另一個稻草人，因為對家冇講過「唔理」呢個case

假如討論之間，無任何證據證明港鐵好左或者差左既話，
(例如係故障頻率既數據之類)
咁係唔係會無討論空間可言？

因為啲人起哄鬧話港鐵加價又差左，未必真係港鐵既質素差左。
可以有其他原因例如係通漲令港鐵要加價，或者為興建新設施作準備，
更可以係香港人心態上有改變等等種種原因，
所以呢度想引申出：唔應該用啲人起哄鬧來證明港鐵差左。

假設對家期望係完美呢度，應該算係誤解。
因為係純粹想指出返鐵路有故障幾乎算係必然事件，
算係論據？
假如要稻草人既話，會去鬧：你要求完美邊有可能呀？
之類既言論。
但並唔係咁既意思，純粹只係想講出鐵路有故障係在所難免。

另一個稻草人部份，原文寫：「變到咁差先至開始鬧」
咁理解為「未變差之前唔鬧，變左差先鬧」應該算係無理解錯？
承上文的話，回覆講緊既「理唔理」應該係指「鬧唔鬧」？
如果呢度有理解錯既話，咁係我失誤。

btw高質user，已追蹤

其實如果係用黎指出言行唔一致/虛偽, 而唔係針對argument嘅話
tu quoque就唔會成立, 有時仲會變成一把利器
就好似睇情況, 唔係所有針對論者嘅攻擊都係ad hominem
但通常都係撈埋黎講, 十之七八都係fallacy

支持巴打高汁post

高質留名

講笑

一號最靚

所以比起出篇千字文駁條友，直接出張比較圖兜巴車過去仲爽

但係比較圖好多時都係選擇性證據cherry picked evidence

因為你唔係19才子既目標客戶

有心嘅咩證據都一定做到手腳嘅
一係你link返官方數據再cap圖泊埋一齊，例如唔同時間嘅報紙或者政府公佈(好似係)MTR嘅故障次數記錄咁
之前喺其他forum有條全素膠話淨係食天然食品都有足夠維他命B12，即刻喺佢個post下面貼條link寫明係素食協會嘅維他命B12缺乏案例，一條link勝過千言萬語

呢招用嚟對付鳩噏搏人唔識嘢唔搵source嘅詭辯撚仲好用過你打篇千字文俾佢搵位入或者玩稻草人/歧義

笑死 即刻俾人負皮 連登仔d思想

巴打每次post都一定會追

你覺得佢好慘？唔見你捐錢？
偽善！

屌你老母

樓主真係好波

真係要頭腦清醒
邏輯思考好強先唔會中伏
樓主不如分享一吓
有咩方法先可以加強邏輯思考
又或者有咩好書推介
等我哋唔好再停留喺愚民階段

PEPE

有冇咩書/例子可以睇多啲依方面嘅野?

不如教人有咩簡單方法拆解詭辯，因為大部分香港人都唔會花時間係呢啲嘢上面

之前有本講邏輯陷阱，雖然大路，但睇完的確易啲諗野，第日得閒up下

呢個 po 真係要長期置頂。

「其實香港人仲差／衰(過xxx)」呢味，有好多useful idiots 有心或無意咁配合。近年越嚟越多，好好心機捕住香港人做錯嘢、柒咗鳩咗嗰啲，然後懶哀傷悲憤咁屌到樹搖葉落，唱到上報為止。講好聽就話要大家反思自省；但到港人自身利益畀外力侵害嗰陣，呢啲人就唔知去晒邊。只見「大大力屌自己人畀人睇」，變成最就手最廉價嘅自high途徑。

護短攬自己人衰？「咁做你咪又係強國人！」Sure - 不過更折墮嘅係，除咗一班人鳩同柒出街之外，另一班人就直頭當自己友唔係人，屌畀人睇賺道德高地好爽皮...但到頭來「笑甚麼，你也是港喱」。唔當自己人係人，連蝗蟲集結求生嘅最後本能都無埋，全世界更加無必要當你係人，成堆剷除，大條道理。而家陣，就係越嚟越多呢啲useful idiots，完全無晒分寸咁玩自屌，跟晒套propaganda playbook；咁玩法，想唔「衰過蝗蟲」畀人滅族都幾難。

再次多謝樓主重po...呢篇，真係有益世人，必須廣傳。

邏輯係全部知識嘅根基
基本上受過教育都應該識
問題係「正常教育」香港政府係唔會想發生

想自己學邏輯思維，實用啲嘅可以搵下啲高質議會辯論，睇曬各方嘅陳述、辯駁
或者上一啲認真嘅論壇(純學術性嘅subreddit算ok，但係小心政治性嘅subreddit一定係打手天地，基本上reddit宜家已經大部分係垃圾)
離地啲嘅，入定要讀Douglas Hofstadter，尤其嗰本Godel, Escher, Bach
學好咗邏輯思考，上4chan 8chan個/pol/同黐線佬玩

Useful idiots係另外一個大topic
下個post講呢個先

正
多謝樓主

要push返上黎

Lm

你有幾慘呀，生梅毒咋。隔離條友aids 呀。

高汁再推

香港人唔重視STEM o既惡果

依家大學仲想cut數學系

STEM 同思辯無乜關係喎

STEM係可以提高邏輯思維, 冷靜思考

正路應該係法國咁，中學有基礎哲學

法國中學已經讀Leviathan
之前我出咗個reading list，啲人竟然話Leviathan係連大學生到唔識讀

究竟係點計出嚟

5**高質post

同香港人講思辨

Push

高學歷廢青巴打，依家我發覺D五毛有新玩法
就係將你呢套掉轉黎用

真實例子：香港人跑馬拉松扔到一地都係紙杯好無公德
通常D人反駁都會話世界級馬拉松都係咁
而五毛幾乎一定會話：人地係咁你係咪都可以咁先！？

將"香港係咁，其實外國都係咁" 掉轉，變成
"外國係咁，香港係咪一定要係咁"

而踩港果部份通常真係全世界都係咁而無人覺得有問題

呢類又有無學術研究？

共產黨就係想整死香港
用劣質移民取代原有人口
又點會想解決「問題」呢

Push!高汁

有啲似 Devil advocate 同 臭蟲論嘅合成品

24種常見的邏輯錯誤

1.稻草人

即歪曲了別人的觀點，使自己能夠更加輕鬆地攻擊別人。

例子：小明說國家應該向教育投入更多的預算。小紅回復道：「想不到你這麼不愛國，居然想減少國防開支，讓外國列強有機可乘。」

2.錯誤歸因

即從兩個事物可能存在相關性，就得出一個事物是造成另一個事物的原因。

例子：小紅指出，過去幾個世紀全球海盜數量減少，全球溫度在升高，從而認為海盜的數量的減少造成了氣候變化。

3.訴諸情感

即試圖通過操作別人的感情來取代一個有力的論述。

例子：小紅在飯店看到小明吃狗肉，於是上前訓斥：「你怎麼可以吃狗肉，小狗多麼可愛，就像小朋友一樣，你忍心傷害小朋友嗎？」

4.從論證到結論

即看到別人的論述水平很低，或者別人的論述裡面有謬誤，就認為別人的觀點一定是錯誤的。

例子：一個人在電視上發表了很荒唐的言論來推廣健康飲食理念，小紅看後覺得健康飲食就是騙人的，於是開始每天暴飲暴食。

5.滑坡謬誤

即搞得好像如果A發生了，那麼Z也一定會發生，以此來表示A不應該發生。

例子：小紅反對同性戀婚姻，因為她認為如果我們允許同性戀結婚，那麼就會有人想要和桌子結婚。

6.人身攻擊

即討論時針對對方的人格、動機或處境等，進行攻擊或評論，並以此當作提出了理據去駁斥對方的論證或去支持自己的論點。

例子：當小明提出了一個合理提議的時候，小紅說她不相信小明的話，因為小明不愛國。

7.訴諸虛偽

即不正面回應別人對自己的批評，而是用批評別人作為回復。

例子：小明指出小紅犯了謬誤，小紅回應：「你之前也犯了謬誤。」

8.個人懷疑

即因為自己不明白，就認為一個事物是假的。

例子：小紅指著石頭說：「你說進化論是真的，那你讓這塊石頭進化給我看看。」

9.片面謬誤

即當觀點被證明是錯誤的時候，用特例來給自己開脫。

例子：小紅說自己能算出未出生小孩的性別，但是孩子生下來後發現猜錯了，於是她就說是算命的人缺乏信仰。

10.誘導性問題

即在提出問題的時候加入了誘導的成分，使得對方只能按著誘導來回答。

例子：小紅懷疑自己的丈夫和A搞外遇，於是就問他：「A屁股上有胎記嗎？」

11.舉證責任

即認為舉證責任不在提出觀點的人，而在於質疑觀點的人。

例子：小紅說他相信宇宙是全能神創造的，因為沒有人能證明全能神不存在，所以它是存在的。

12.語義模糊

即用雙關語或者意思存有歧義的語言來歪曲事實。

例子：地上一個猴，樹上qi個猴，一共幾個猴？

13.賭徒謬誤

即認為隨機事物的發生和之前發生的事情是有相關性的。

例子：拋硬幣時，如果前面連著五個正面，就認為下一個肯定是反面。

14.樂隊花車

即試圖說明因為很多人都在做同一件事情/相信同一件事物，這件事情就是對的。

例子：看到《貨幣戰爭》那麼暢銷，小紅相信一定是羅斯柴爾德和共濟會在背後操縱著整個世界。

15.訴諸權威

即利用一個權威人物/機構的觀點來取代一個有力的論述。

例子：小紅不知道怎麼反駁進化論，於是就說：「我老公是大科學家，他覺得進化論是錯的。」

16.合成謬誤

即認為一個總體的組成部分所具有的特性，對於這個總體的其它部分也是普適的。

例子：小紅看到自行車車座是人造革，就覺得自行車其它部位也是人造革的。

17.沒有真正的蘇格蘭人

即提出了一個觀點，並受到了別人的批評，試圖用「訴諸純潔」的方式來捍衛自己的觀點。

例子：小紅認為所有的河南人都喜歡喝胡辣湯，但作為河南人的孫越不喜歡喝，小紅就說只有「真正的」河南人才喜歡喝胡辣湯。

18.基因謬誤

即通過一個事物的出身來判斷它的好壞。

例子：孫越說自己不喜歡喝胡辣湯，小紅說：「你是河南人，怎麼會不喜歡喝胡辣湯？」

19.非黑即白

即把黑和白作為僅有的可能，卻忽略了其它可能性的存在。

例子：在談到反恐戰爭時，總統說如果你不支持反恐戰爭，你就是支持恐怖分子。

20.循環論證

即採用循環論證的方法來證明一個被包含在前提裡面的觀點。

例子：KengDie教的經文《KengDie Sutra》裡面說的東西都是真理，因為《KengDie Sutra》第一章第二段提到了「KengDie所述都是真理」。

21.訴諸自然

即認為一個事物是「自然」的，所以必然是更好的。

例子：小紅認為吃草藥肯定比吃人工製造的藥有效，因為草藥更加「自然」。

22.軼事證據

即試圖用個人經驗或個案來取代邏輯論述或者有力的證據。

例子：小紅爺爺是個30年的老煙槍，現在80多歲身體還很健康，小紅因此得出吸煙對身體無害的結論。

23.德克薩斯神槍手

即在大量的數據/證據中小心地挑選出對自己的觀點有利的證據，而不使用那些對自己不利的數據/證據。

例子：紅X字會為了證明自己盡到了職責，到處宣傳自己撥出了XXXX的善款，卻隻字不提自己公款消費的奢侈無度。

24.中間立場

即覺得兩個極端觀點的妥協肯定是對的。

例子：小紅認為疫苗會造成兒童自閉症，孫越持相反觀點，小明認為兩者觀點的妥協才是正確的。

提高智商系列 推

不如你開個post啦
喺度回覆少人睇到

慣常技倆

其實係班五毛狗利用黎控制言論，洗腦香港人

仲有好多人以為五毛都係無腦，垃圾。高學歷巴打真係要開多d post 掃盲，令班人知支那入侵香港係幾有步驟，同班五毛狗係幾有組織，等班人提高警覺

其實比較唔係問題
問題係比較既目的

如果係為進步為借鏡係好事

但五毛往往係為轉移視線、為搵摭醜布

.

依家o的踩港post長出長有

bookmarked

呢個唔係香港上一兩輩死症咩

登山五毛件事你澄清左未？

其實佢地將社交網站o的野放大, 個個國家都可以講成垃圾

從來都係講整體上比例有幾多

要呃連登仔真係好撚易

：windows 成日中毒，令使用者唔安全
：linux 打唔到機

依賴 microsoft 同 apple 既香港講呢樣係有 D 晒氣

好文

Pish

曼聯輸波，曼迷回應：利物浦有無英超冠軍？